\documentclass[12pt]{report}
\input{basic/pacotes_comandos.tex}

\begin{document}
\input{basic/capa.tex}

\itensNumeros{
\item
\itensLetras{
\item Seja \ea{
    A = \matriz{b}{4 & -2 & 7 \\ 12 & -3 & 16 \\ -4 & 17 & -31}.
}
Para calcular os autovalores de \inLine{A}, temos que resolver:
\ea{
    \det \parenteses{A - \lambda I} &= 0 \\
}
Ou seja,
\ea{
    \det \parenteses{\matriz{b}{4 & -2 & 7 \\ 12 & -3 & 16 \\ -4 & 17 & -31} - \lambda \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1}} &= 0
    \\
    \det \parenteses{\matriz{b}{4 & -2 & 7 \\ 12 & -3 & 16 \\ -4 & 17 & -31} - \matriz{b}{\lambda  & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda }} &= 0
    \\
    \det \parenteses{\matriz{b}{4-\lambda & 0 & 0 \\ 0 & -3-\lambda & 0 \\ 0 & 0 & -31-\lambda}} &= 0
}

Agora, pelo método de Laplace, temos:
\ea{
    \parenteses{4-\lambda} \cdot \det \parenteses{ \matriz{b}{4}} +
    \parenteses{-3-\lambda} \cdot \det \parenteses{ \matriz{b}{4-\lambda & 0 \\ 0 & -31-\lambda}} +
    \\
    + \parenteses{-31-\lambda} \cdot \det \parenteses{ \matriz{b}{4-\lambda & 0 \\ 0 & -3-\lambda}} = 0
}
Ou seja,
\ea{
    -\lambda^3 - 30\lambda^3 + 263\lambda + 12 = 0
}
Resolvendo:
\ea{
    \lambda_1 = -0,04;\ \lambda_2 = 7,12;\ \lambda_3 = -37,08.
}

Assim, \inLine{\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3} são os autovalores de \inLine{A}.

\item A condição para que \inLine{A} seja decomposto em LU, é que o determinante dos menores principais sejam maiores do que 0.

Assim, calculamos:
\ea{
    \det \parenteses{\matriz{b}{4}} &= 4
    \\
    \det \parenteses{\matriz{b}{4 & -2 \\ 12 & -3}} &= 12
}

Portanto, \inLine{A} satisfaz as condições da decomposição LU.

\item Sabemos que a decomposição LU é feita pelo método:

\ea{
    A = LU \implies \matriz{b}{4 & -2 & 7 \\ 12 & -3 & 16 \\ -4 & 17 & -31} = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ a & 1 & 0 \\ b & c & 1}\matriz{b}{d & e & f \\ 0 & g & g \\ 0 & 0 & i}
}

Resolvendo a multiplicação de matrizes:
\ea{
    L = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 3 & 1 & 0 \\ -1 & 5 & 1}; \quad U = \matriz{b}{4 & -2 & 7 \\ 0 & 3 & -5 \\ 0 & 0 & 1}
}

\item Sabemos que:
\ea{
\det \parenteses{A} = \Pi ^{n}_{i=1}{u_{ii}} = 4\cdot3\cdot1 = 12
}

\item \ea{
    Ax = b \implies (LU)x = b \implies L(\overbrace{Ux}^{y}) = b
}
Faremos da seguinte forma:
\eal{1}{
    Ux &= y
}
\eal{2}{
    Ly &= b
}

Por 1:
\ea{
    \matriz{b}{4 & -2 & 7 \\ 12 & -3 & 16 \\ -4 & 17 & -31} \matriz{b}{x \\ y \\ z} = \matriz{b}{4x -2y +7z \\ 3y-5z \\ z}
}

Por 2:
\ea{
    \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 3 & 1 & 0 \\ -1 & 5 & 1}\matriz{b}{4x -2y +7z \\ 3y-5z \\ z} = \matriz{b}{21 \\ 54 \\ -63}
    \\
    \implies
    \system{4x -2y +7z = 21 \\ 12x -3y +16z = 54 \\ -4x +17y -31z = -63}
}

Resolvendo o sistema, achamos:
\ea{
    x= 1, \quad y=2, \quad z=3
}

}
\newpage

\item \itensLetras{
    \item
    Precisamos ver se é simétrica, todos os autovalores são maiores que 0 e, por fim, todos os menores principais são maiores do que zero.

    A matriz \inLine{A} é simétrica.

    Ao calcular os autovalores de \inLine{A}, achamos:
    \ea{
        \lambda_1 = 9,\lambda_2 = -3\sqrt{5}+7, \lambda_3 = 3\sqrt{5}+7
    }

    Temos, também:
    \ea{
        \det \parenteses{\matriz{b}{4}} = 4
        \\
        \det \parenteses{\matriz{b}{4 & -2 \\ 12 & -3}} = 36
        \\
        \det \parenteses{\matriz{b}{4 & 2 & -4 \\ 2 & 10 & 4 \\ -4 & 4 & 9}} = 36
    }

    Portanto, \inLine{A} satisfaz as condições de Choleski.

    \item Sabemos que a decomposição de Choleski é feita pelo método:
    \ea{
        A = H H^{\intercal} \implies\matriz{b}{4 & 2 & -4 \\ 2 & 10 & 4 \\ -4 & 4 & 9} = \matriz{b}{a & 0 & 0 \\ b & c & 0 \\ d & e & f}\matriz{b}{a & b & d \\ 0 & c & e \\ 0 & 0 & f}
    }

    Resolvendo a multiplicação de matrizes:
    \ea{
        H = \matriz{b}{\pm 2 & 0 & 0 \\ \pm1 & \pm3 & 0 \\ \mp2 & \pm2 & \pm1};
    }


    \item Sabemos que:
    \ea{
        \det \parenteses{A} = \parenteses{\det\parenteses{H}}^2 = \parenteses{2\cdot3\cdot1}^2 = 6
    }

    \item
    \ea{
        Ax = b \implies (HH\intercal)x = b \implies H(\overbrace{H^\intercal x}^{y}) = b
    }
    Faremos da seguinte forma:
    \eal{1}{
        H^\intercal x &= y
    }
    \eal{2}{
        Hy &= b
    }

    Por 1:
    \ea{
        \matriz{b}{4 & 2 & -4 \\ 2 & 10 & 4 \\ -4 & 4 & 9} \matriz{b}{x \\ y \\ z} = \matriz{b}{2x +y -2z \\ 3y+2z \\ z}
    }

    Por 2:
    \ea{
        \matriz{b}{2 & 0 & 0 \\ 1 & 3 & 0 \\ -2 & 2 & 1}\matriz{b}{2x +y -2z \\ 3y+2z \\ z} = \matriz{b}{0 \\ 6 \\ 5}
        \\
        \implies
        \system{4x +2y -4z &= 0 \\ 2x +10y +4z &= 6 \\ -4x +4y +5z &= 15}
    }

    Resolvendo o sistema, achamos:
    \ea{
        x= \frac{43}{3}, \quad y=\frac{-20}{3}, \quad z=11
    }

    \item Seja \ea{
        A = \matriz{b}{4 & 2 & -4 \\ 2 & 10 & 4 \\ -4 & 4 & 9}.
    }
    Para calcular os autovalores de \inLine{A}, temos que resolver:
    \ea{
        \det \parenteses{A - \lambda I} &= 0 \\
    }
    Ou seja,
    \ea{
        \det \parenteses{\matriz{b}{4 & 2 & -4 \\ 2 & 10 & 4 \\ -4 & 4 & 9} - \lambda \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1}} &= 0
        \\
        \det \parenteses{\matriz{b}{4 & 2 & -4 \\ 2 & 10 & 4 \\ -4 & 4 & 9} - \matriz{b}{\lambda  & 0 & 0 \\ 0 & \lambda & 0 \\ 0 & 0 & \lambda }} &= 0
        \\
        \det \parenteses{\matriz{b}{4-\lambda & 0 & 0 \\ 0 & 10-\lambda & 0 \\ 0 & 0 & 9-\lambda}} &= 0
    }
    Ou seja,
    \ea{
        -\lambda^3 + 23\lambda^3 -130\lambda + 36 = 0
    }
    Resolvendo:
    \ea{
        \lambda_1 = 9;\ \lambda_2 = 7 - 3\sqrt{5};\ \lambda_3 = 7 + 3\sqrt{5}.
    }

    Assim, \inLine{\lambda_1,\lambda_2,\lambda_3} são os autovalores de \inLine{A}.
}
\newpage

\item \itensLetras{
    \item Seja o sistema:
    \ea{
        \system{
            -4x_1 +2x_2+5x_3 &= 6
            \\
            x_1 -5x_2+x_3 &= 3
            \\
            -3x_1 +x_2+7x_3 &= 11
        }
    }
    Podemos montar a matriz:
    \ea{
        \matriz{b}{-4 & 2 & 5 & 6 \\ 1 & -5 & 1 & 3 \\ -3 & 1 & 7 & 11}
    }
    Fazemos: \inLine{L_2 = L_2 + \frac{1}{4}L_1}
    \ea{
        \matriz{b}{-4 & 2 & 5 & 6 \\ 0 & \frac{-9}{2} & \frac{9}{4} & \frac{9}{2} \\ -3 & 1 & 7 & 11}
    }
    Fazemos: \inLine{L_3 = L_3 - \frac{3}{4}L_1}
    \ea{
        \matriz{b}{-4 & 2 & 5 & 6 \\ 0 & \frac{-9}{2} & \frac{9}{4} & \frac{9}{2} \\  0 & \frac{-1}{2} & \frac{13}{4} & \frac{13}{2}}
    }
    Fazemos: \inLine{L_3 = L_3 - \frac{1}{9}L_2}
    \ea{
        \matriz{b}{-4 & 2 & 5 & 6 \\ 0 & \frac{-9}{2} & \frac{9}{4} & \frac{9}{2} \\  0 & 0 & 3 & 6}
    }
    Assim, temos o sistema:
    \ea{
        \system{
            -4x_1 +2x_2+5x_3 &= 6
            \\
            \frac{-9}{2}x_2 + \frac{9}{4}x_3 &= \frac{9}{2}
            \\
            3x_3 &= 6
        }
    }
    Resolvendo, obtemos:
    \ea{
        x_1 = 1; \quad x_2 = 0; \quad x_3 = 2
    }

    \item Podemos resolver da seguinte forma:
    \ea{
        A = L\cdot U \implies \matriz{b}{-4 & 2 & 5 \\ 1 & -5 & 1 \\ -3 & 1 & 7} = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ a & 1 & 0 \\ b & c & 1} \cdot \matriz{b}{-4 & 2 & 5 \\ 0 & \frac{-9}{2} & \frac{9}{4} \\ 0 & 0 & 3}
    }
    Visto que achamos o \inLine{U} na letra \inLine{a)}.
    Resolvendo, achamos:
    \ea{
        a = \frac{-1}{4}; \quad b=\frac{3}{4}; \quad c=\frac{1}{5}
    }
    Portanto:
    \ea{
        L = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ \frac{-1}{4} & 1 & 0 \\ \frac{3}{4} & \frac{1}{5} & 1}; \quad U = \matriz{b}{-4 & 2 & 5 \\ 0 & \frac{-9}{2} & \frac{9}{4} \\ 0 & 0 & 3}
    }

}
\newpage

\item \itensLetras{
    \item Seja o sistema:
    \ea{
        \system{
            x_1 - x_2 + 5x_3 &= 5
            \\
            2x_1 + 2x_2 - x_3 &= 3
            \\
            3x_1 + 3x_2 + 3x_3 &= 7
        }
    }
    Podemos montar a matriz:
    \ea{
        \matriz{b}{3 & 3 & 1 & 7 \\ 2 & 2 & -1 & 3 \\ 1 & -1 & 5 & 5}
    }
    Fazemos: \inLine{L_2 = L_2 - \frac{2}{3}L_1}
    \ea{
        \matriz{b}{3 & 3 & 1 & 7 \\ 0 & 0 & \frac{-5}{3} & \frac{-5}{3} \\ 1 & -1 & 5 & 5}
    }
    Fazemos: \inLine{L_3 = L_3 - \frac{1}{3}L_1}
    \ea{
        \matriz{b}{3 & 3 & 1 & 7 \\ 0 & 0 & \frac{-5}{3} & \frac{-5}{3} \\ 0 & -2 & \frac{14}{3} & \frac{8}{3}}
    }
    Fazemos: \inLine{L_3 = L_2} e \inLine{L_2 = L_3}
    \ea{
        \matriz{b}{3 & 3 & 1 & 7 \\ 0 & -2 & \frac{14}{3} & \frac{8}{3} \\0 & 0 & \frac{-5}{3} & \frac{-5}{3}}
    }
    Assim, temos o sistema:
    \ea{
        \system{
            3x_1 + 3x_2 + x_3 &= 7
            \\
            -2x_2 + \frac{14}{3}x_3 &= \frac{8}{3}
            \\
            \frac{-5}{3}x_3 &= \frac{-5}{3}
        }
    }
    Resolvendo, obtemos:
    \ea{
        x_1 = 1; \quad x_2 = 1; \quad x_3 = 1
    }
}
\newpage

\item Temos a matriz
\ea{
    A = \matriz{b}{0 & 4 & 6 \\ 1 & -3 & -1 \\ 2 & 1 & 1}
}

De início,
\ea{
    P = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1}; \quad L = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1}
}
Fazemos: \inLine{L_2 = L_1} e \inLine{L_1 = L_2}
\ea{
    A = \matriz{b}{1 & -3 & -1 \\ 0 & 4 & 6 \\ 2 & 1 & 1}\quad P = \matriz{b}{0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1}
}
Fazemos: \inLine{L_3 = L_3 - 2L_1}
\ea{
    A = \matriz{b}{1 & -3 & -1 \\ 0 & 4 & 6 \\ 0 & 7 & 3} \quad L = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 2 & 0 & 1}
}
Fazemos: \inLine{L_3 = L_3 - \frac{7}{4}L_2}
\ea{
    A = \matriz{b}{1 & -3 & -1 \\ 0 & 4 & 6 \\ 0 & 0 & \frac{-15}{2}} \quad L = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 2 & \frac{7}{4} & 1}
}
Então, \inLine{P A = L U \implies}
\ea{
    \matriz{b}{0 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1}\matriz{b}{0 & 4 & 6 \\ 1 & -3 & -1 \\ 2 & 1 & 1} = \matriz{b}{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 2 & \frac{7}{4} & 1}\matriz{b}{1 & -3 & -1 \\ 0 & 4 & 6 \\ 0 & 0 & \frac{-15}{2}}
}
\newpage

\item






\newpage

\item a
\newpage

\item a
\newpage

}

\end{document}
